日本稀釋核廢水排放入海 謝長廷：台灣也是

他認為，世界絕大部分的核能發電廠都在海邊，反應爐很熱，通常要引進海水冷卻，水溫度上升了，再稀釋放回海洋，但冷卻水也含氚，會影響附近的海水溫度和生態，今天國民黨發言人說當年祕雕魚是水溫造成的，與氚無關，那自己排放又抗議日本排放，就難義正辭嚴。日本政界，因為政黨輪替過，知道執政時也是是排放入海，而且這次國際原子能總署有背書說沒有問題，所以日本在野黨的攻擊重點都放在政府溝通和說明不足上，而不是直接反對。中國政府其實也只表示嚴重關切，並沒有使用「抗議」字眼，應該是因為他們核能發電廠更多，而且自己也每天在排放，反而福島還是兩年後才要排放，所以立場無法太硬。

謝長廷說，由於核廢料廢水無法處理，而且台灣地方不大，一旦核災發生必然導致滅亡，他個人從政以來的立場，一向反核四，抗議日本排放核能廠廢水，從他個人立場，這是很簡單自然而的事，但從代表台灣的立場，他必須考量我們三座核能發電廠的廢水也是排放入海，二年後日本的淨化稀釋的標準，會比我們高還是低？等，我們現在嚴正表達關切，並嚴格擴大監測檢驗，保護漁業環境，應該是適當且正確的做法。